%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=2cm, vmargin=2.3cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}



%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2012-2013}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill{}\emph{\small #2}}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{TD 1 - Machines de Turing et Codage}

\vspace{0.2cm}

\biggreenbox{Les \pomme{} indiquent la difficulté relative des exercices.\\Les \pomcroc{} signalent des indications.}

\groupe{Machines de Turing}

\vspace{0.6cm}

\bigredbox{Toutes les machines considérées dans ce TD disposent, en plus des
  alphabets spécifiés, d'un symbole \emph{blanc} noté $B$ et, sauf
  indication contraire explicite, d'un unique ruban.}

\exercice{Machine
  mystère}{\raisebox{-0.5cm}{\includegraphics[height=1.3cm]{img/mystery-machine.jpg}}}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Que fait la machine décrite par l'automate
  ci-dessous\footnote{Il s'agit de la toute première machine
    apparaissant dans la littérature [Turing 1936].}, dont l'alphabet
  de travail est $\{0,1,B\}$, depuis l'entrée vide ?
\item[\polygonb] On considère une machine dont l'ensemble des états
  est $\{a,b,c,d,e\}$, avec $a$ l'état initial et $e$ l'état final,
  travaillant sur l'alphabet (de travail) $\{1,B\}$ et dont les
  transitions sont décrites par la table ci-dessous.
\begin{enumerate}[a.]
\item Que fait cette machine depuis l'entrée $11111111$ ? Que semble-t-elle calculer ?
\item La machine ne s'arrête pas sur certaines entrées. Lesquelles ? Corriger la machine pour régler ce problème.
\end{enumerate}
\end{itemize}

$$\vcenter{\hbox{\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{nosty}=[fill=black!20, line width=0.5mm, draw=black!80, circle, minimum width=0.7cm]
\tikzstyle{flsty}=[->, very thick]
\node[nosty] (A) at (0,0) {$a$};
\node[nosty] (B) at (2.2,0) {$b$};
\node[nosty] (C) at (2.2,-2.2) {$c$};
\node[nosty] (D) at (0,-2.2) {$d$};
\draw[flsty] (A) --node[above]{$B|0,\rightarrow$} (B);
\draw[flsty] (B) --node[right]{$B|B,\rightarrow$} (C);
\draw[flsty] (C) --node[below]{$B|1,\rightarrow$} (D);
\draw[flsty] (D) --node[left]{$B|B,\rightarrow$} (A);
\draw[flsty] (-0.75,0) -- (A);
\end{tikzpicture}}}
\hspace{1.5cm}\vcenter{\hbox{
\begin{tabular}{c|cccc}
&$a$&$b$&$c$&$d$\\
\hline
$B$&$a,B,\rightarrow$&$e,B,\downarrow$&$e,B,\downarrow$&$a,B,\rightarrow$\\
$1$&$b,1,\rightarrow$&$c,1,\rightarrow$&$d,B,\leftarrow$&$d,B,\leftarrow$\\
\end{tabular}}}$$


\exercice{Un peu de langages formels}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer une machine de Turing qui reconnaît les mots de la forme $a^nb^n$, $n\in\N$, sur l'alphabet $\{a,b\}$.
\item[\polygonb] Programmer une machine de Turing qui calcule le miroir d'un mot sur l'alphabet $\{a,b\}$.
\item[\polygonc] \pomme{}~~Programmer une machine de Turing qui reconnaît les mots de la forme $\alpha\overline{\alpha}\alpha$ où $\alpha\in\{a,b\}^*$.
%\item[\polygonb] Décrire un automate fini qui \emph{calcule} (suivant l'état final) le reste modulo 3 de l'entier lu codé en binaire du bit de poids fort (gauche) vers le bit de poids faible (droite)\footnote{Ou dans l'autre sens, mais c'est un tout petit peu plus compliqué.}. En déduire une machine de Turing qui calcule le reste modulo 3 de son entrée binaire. Proposer alors une méthode générique de simulation d'un automate fini (quelconque) par une machine de Turing (déterministe)\footnote{Quelle est la complexité en temps (nombre d'étapes de la machine de Turing) de votre simulation ? Pour culture, un théorème [Hartmanis~1968] affirme que toute machine à une bande fonctionnant en temps $o(n\,\log{n})$ reconnaît nécessairement un langage rationnel.}.
\end{itemize}


\exercice{Un peu d'arithmétique}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer une machine de Turing qui calcule la
  \emph{quasi-différence} ($a\circleddash b=\max(0,a-b)$) en unaire
  (l'entrée est donnée sous la forme $\underbrace{11\cdots1}_aB\underbrace{11\cdots1}_b$).
\item[\polygonb] Programmer une machine de Turing qui ajoute 1 à un nombre codé en binaire.
\item[\polygonc] Programmer une machine de Turing qui reconnaît les puissances de~2 en binaire, puis en unaire.
\end{itemize}

\iffalse
\exercice{\pomme{}~~Structures de contrôle}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Parmi les structures de contrôle impératives usuelles (\texttt{if then else}, \texttt{for}, \texttt{while}, \emph{etc}), lesquelles avez-vous implicitement implémenté dans une machine de Turing lors des exercices précédents ?
\item[\polygonb] Décrire complètement la table de transition d'une machine calculant la \emph{suite de Syracuse} ($u_{n+1}=u_n/2$ si $u_n$ pair, $u_{n+1}=3u_n+1$ sinon) en prenant pour valeur initiale son entrée en binaire et s'arrêtant lorsque l'on atteint une valeur parmi $\{1,2,4\}$.\\
Après ça, vous devriez être convaincus que l'on peut simuler n'importe quel langage de programmation impératif par machine de Turing !
\end{itemize}
\fi

%\vspace{0.6cm}
\newpage
On propose, \textbf{dans ce TD}, la notion de simulation suivante, qui n'est en rien canonique.\vspace{0.1cm}\\
\bigbluebox{\textbf{\titlefont Simulation}~~~Formellement, une machine $M'$ sur un alphabet $\Sigma'$ \emph{simule} une machine $M$ sur un alphabet $\Sigma$ s'il existe une fonction locale de codage (i.e. un morphisme alphabétique) $c:\Sigma\rightarrow\Sigma'^*$ tel que pour tout $x\in\Sigma^*$, $c(M(x))=M'(c(x))$.\\Dans la suite, on pourra cependant se contenter d'une notion \emph{intuitive} de simulation.}

\vspace{-0.2cm}

\exercice{Variantes de machines}{Flying toasters}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer que les modèles suivants sont équivalents en termes de
calculabilité au modèle de machine de Turing classique à 1~ruban et 3~symboles $\{0,1,B\}$, i.e. qu'ils peuvent simuler et être simulés par des
machines de Turing classiques :
\begin{enumerate}[a.]
\item les machines de Turing sur un alphabet $\Sigma$, $\card{\Sigma}\geq2$, quelconque ;
\item les machines de Turing dont la tête est toujours en mouvement (pas de transition pour laquelle la tête reste fixe) ;
\item les machines de Turing dont le ruban n'est infini que d'un côté (i.e. est indexé par $\N$ et non plus $\Z$) ;
\item \pomme{}~~les machines de Turing à $k\geq2$ rubans\footnote{Quelle est la complexité en temps de votre simulation en fonction du temps $T$ de la machine simulée ? Pour culture, cette simulation peut se faire en $O(T\,\log{T})$.}.
% + machines oblivious
\end{enumerate}
\item[\polygonb] Que pensez-vous des machines de Turing travaillant sur le plan discret $\Z^2$, avec 4~déplacements $\{\leftarrow,\rightarrow,\,\uparrow,\downarrow\}$, au lieu du ruban $\Z$ ?
\end{itemize}

\iffalse
\exercice{\pomme{}~\pomme{}~~Complexité minimale de la reconnaissance du palindrome}{}
cf Kozen - Theory of Computation (et PAS Automata and Computability)
\fi

\groupe{Codage}

\vspace{0.6cm}

\bigbluebox{\textbf{\titlefont Vocabulaire}~~~Pour $X$ un ensemble
  quelconque, on note $\P(X)$ l'ensemble des parties de $X$.\\\\Une
  application $f:E\rightarrow F$ est \emph{injective} si deux éléments
  distincts admettent toujours des images distinctes par $f$ :
  $\forall x,y\in E$, $x\neq y \Rightarrow f(x)\neq f(y)$ (ou, de
  façon équivalente, $f(x)=f(y)\Rightarrow x=y$) . $f$ est
  \emph{surjective} si tout élément de $F$ admet un \emph{antécédent}
  dans $E$ : $\forall y\in F$, $\exists x\in E$, $f(x)=y$. $f$ est \emph{bijective} si elle est à la fois injective et surjective : $\forall y\in F$, \textbf{il existe un unique} $x\in E$ tel que $f(x)=y$. En notant $f^{-1}(y)$ cet unique $x$, on définit une application bijective $f^{-1}:F\rightarrow E$ appelée \emph{inverse} de $f$.\\\\
Deux ensembles $A$ et $B$ sont \emph{équipotents} s'ils existe une application bijective $f:A\rightarrow B$. La relation d'équipotence est une relation d'équivalence. $A$ est \emph{subpotent} à $B$ s'il existe une application injective $f:A\rightarrow B$.}

\exercice{Quelques ensembles dénombrables}{}\\
En informatique, un objet est codable s'il est représentable par un
mot fini de bits. En notant $\BB=\{0,1\}$, l'ensemble des codages est $\BB^*$.
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer que les ensembles suivants sont \emph{récursivement}
  dénombrables en exhibant à chaque fois une bijection
  \emph{calculable} (par machine de Turing) avec $\N$ :
\begin{itemize}
\item l'ensemble des nombres pairs ;
\item l'ensemble des nombres carrés ;
\item l'ensemble $\Z$ des entiers relatifs ;
\item l'ensemble $\N^2$ des couples d'entiers naturels ;
\item les ensembles $\N^p$, $p\geq2$, des $p$-uplets d'entiers naturels ;
%\item l'ensemble $\Q$ des rationnels ;
\item l'ensemble $\N^{(\N)}$ des suites finies d'entiers naturels ;
% Notation usuelle $\N^{<\omega}$
\item l'ensemble $\BB^*$ des codages.
\end{itemize}
%\item[\polygonb] Que pensez-vous de l'ensemble des nombres premiers ? 
%% Pt important : il est infini
\item[\polygonb] Quels types et structures de données de votre langage de programmation préféré sont codables en utilisant les bijections précédentes (ou du moins des variantes/compositions) ?
\item[\polygonc] Justifier que l'ensemble des programmes écrits dans votre langage de programmation préféré est dénombrable. Que pensez-vous de l'ensemble de tous les programmes écrits dans tous les langages de programmation imaginables ?\\
\pomcroc{}~~On pourra montrer au passage qu'une union dénombrable d'ensembles dénombrables est dénombrable.
\end{itemize}

\exercice{\pomme{}~~Argument diagonal de Cantor\footnote{cf. \url{http://rjlipton.wordpress.com/2013/01/19/cantors-theorem-the-movie/}}}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Justifier que $\P(\N)$, $\{0,1\}^{\N}$, l'intervalle réel $[0,1]$ et $\R$ sont équipotents.
\item[\polygonb] Montrer par l'absurde que ces ensembles ne sont pas dénombrables.\\
\pomcroc{}~~Supposer $\{0,1\}^\N$ dénombrable et construire une suite ne pouvant être dans l'énumération.
\item[\polygonc] En déduire qu'il existe des fonctions non calculables.
\end{itemize}

\exercice{\pomme{}~~Un théorème de Cantor}{Où l'on croise des pigeons et le barbier le plus mal rasé}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Justifier simplement que tout ensemble $X$ \textbf{fini} n'est jamais équipotent à $\P(X)$.
\item[\polygonb] Montrer par l'absurde le théorème de Cantor : pour tout ensemble $X$ (quelconque), $X$ n'est jamais équipotent à $\P(X)$.
\item[\polygonc] Qu'en déduire quant à l'hypothétique existence d'un ensemble de tous les ensembles ?
\end{itemize}

\exercice{\pomme{}~\pomme{}~~Theorème de Cantor-Bernstein}{Starsky en dragster à la rescousse}\\
On propose ici de démontrer le résultat suivant\footnote{Comme il est souvent beaucoup plus facile de construire deux telles injections que de construire une bijection, ce théorème est un outil puissant pour les preuves d'équipotence. On remarquera également que la preuve est \emph{constructive}, mais la bijection construite n'est pas aisée à extraire\ldots{}} : deux ensembles $A$ et $B$ sont équipotents \ssi $A$ est subpotent à $B$ et $B$ est subpotent à $A$.
\begin{itemize}
\item[\polygona] Commençons par démontrer une (jolie) forme faible du théorème de Knaster-Tarski : si $X$ est un ensemble quelconque et $\alpha:\P(X)\rightarrow \P(X)$ une application croissante au sens de l'inclusion ($\forall A,B\subseteq X$, $A\subseteq B \Rightarrow \alpha(A)\subseteq\alpha(B)$), alors $\alpha$ admet un point fixe ($\exists S\subseteq X$, $\alpha(S)=S$).
\begin{enumerate}[a.]
\item On pose $\mathcal{A}=\{A\subseteq X,\; A\subseteq\alpha(A)\}$. Montrer que $\mathcal{A}$ est stable par union quelconque.
\item On pose alors $S=\bigcup_{A\in\mathcal{A}}A$. Montrer que $f(S)=S$.\\\pomcroc{}~~Justifier que $S\in\mathcal{A}$ et qu'il suffit alors de montrer que $f(S)\in\mathcal{A}$.
\end{enumerate}
\item[\polygonb] Montrons maintenant le théorème. On considère deux applications injectives $f:E\rightarrow F$ et $g:F\rightarrow E$. On définit $\alpha:\P(E)\rightarrow\P(E)$ par $\alpha(X)=E\backslash g(F\backslash f(X))$.
\begin{enumerate}[a.]
\item Faire un dessin avec des \emph{patates} pour voir ce que $\alpha$ représente.
\item Montrer que $\alpha$ est croissante au sens de l'inclusion.
\item Conclure en appliquant le lemme précédent et en construisant explicitement une bijection.
\end{enumerate}
\item[\polygonc] \emph{Application.}~~Montrer que $\Q$ est dénombrable.
\end{itemize}

%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}